\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{eufrak}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{fullpage}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Věta}
\newtheorem*{thm*}{Věta}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem*{lem*}{Lemma}
\newtheorem{dus}[thm]{Důsledek}
\newtheorem*{dus*}{Důsledek}
\newtheorem{pozo}[thm]{Pozorování}
\newtheorem*{pozo*}{Pozorování}
\newtheorem{fakt}[thm]{Fakt}
\newtheorem*{fakt*}{Fakt}
\newtheorem{domn}[thm]{Domněnka}
\newtheorem*{domn*}{Domněnka}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definice}
\newtheorem{axm}[thm]{Axiom}
\newtheorem{pozn}[thm]{Poznámka}
\newtheorem*{pozn*}{Poznámka}
\newtheorem{znac}[thm]{Značení}
\newtheorem*{znac*}{Značení}
\newtheorem{umluv}[thm]{Úmluva}
\newtheorem*{umluv*}{Úmluva}
\newtheorem{prikl}[thm]{Příklad}
\newtheorem*{prikl*}{Příklad}
\newtheorem{tvrz}[thm]{Tvrzení}
\newtheorem*{tvrz*}{Tvrzení}
\newtheorem{zad}[thm]{Zadání}
\newtheorem*{zad*}{Zadání}

\setlength\parindent{0pt}

\usepackage{tikz}
\usepackage{xspace}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{framed}
\usepackage{tabularx}

%fancy problems

\newlength{\RoundedBoxWidth}
\newsavebox{\GrayRoundedBox}
\newenvironment{GrayBox}[1]%
   {\setlength{\RoundedBoxWidth}{.93\columnwidth}
    \def\boxheading{#1}
    \begin{lrbox}{\GrayRoundedBox}
       \begin{minipage}{\RoundedBoxWidth}}%
   {   \end{minipage}
    \end{lrbox}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}%
       \node(Text)[draw=black!20,fill=white,rounded corners,inner sep=2ex,text width=\RoundedBoxWidth]
             {\usebox{\GrayRoundedBox}};
        \coordinate(x) at (current bounding box.north west);
        \node [draw=white,rectangle,inner sep=3pt,anchor=north west,fill=white]
        at ($(x)+(6pt,.75em)$) {\boxheading};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}}

\newenvironment{defproblemx}[1]{\noindent\ignorespaces%
                                \FrameSep=6pt%
                                \parindent=0pt%
%                   \vspace*{-1em}
                \begin{GrayBox}{#1}%
                \begin{tabular*}{\columnwidth}{!{\extracolsep{\fill}}@{\hspace{.1em}} >{\itshape} p{1.1cm} p{0.89\columnwidth} @{}}%
            }{
                 \vspace*{-1em}
                 \end{tabular*}%
                \end{GrayBox}%
                \ignorespacesafterend
%                   \vspace*{-1em}
            }

\newcommand{\defProblemTask}[3]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Vstup: & #2 \\
    Úkol: & #3
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defParProblemTask}[4]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Input:  & #2 \\
    Par.: & #3 \\
    Task: & #4
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defProblemQuestion}[3]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Vstup: & #2 \\
    Otázka: & #3
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defParProblemQuestion}[4]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Input:  & #2 \\
    Par.: & #3 \\
    Question: & #4
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\problemname}[1]{\textsc{#1}}
\newcommand{\classname}[1]{{\sf #1}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}


\title{NI-VOL poznámky}
\author{Michal Dvořák}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{1. přednáška}

Typický vstup problém(u/ů): 

$C$ ... množina kandidátů (alternativ)

$V$ ... množina voličů (hlasů) (vlastně to není úplně množina)

Např. $V = \{x<y,x<y,x<y,y<x,x=y\}$ (3 hlasy typu $x<y$,atd. ...)

Výstup: $w: V \rightarrow 2^C$. Funkce, která přiřadí sekvenci hlasů nějaký outcome

Značení: $n=|V|,m=|C|$

\begin{prikl}[Jednoduchá majorita (simple majority)]
	Uvažme $C=\{x,y\}$ a tři typy hlasů: $x,y,0$. Pak
	$$
	w(V)=\begin{cases}
		\{x\} & \text{ pokud je hlasů $x$ víc než $y$} \\
		\{y\} & \text{ pokud je hlasů $y$ víc než $x$} \\
		\{x,y\} & \text{ jinak (tedy počet hlasů $x$ a $y$ je stejně)}
	\end{cases}
	$$
\end{prikl}

\begin{prikl}[Striktní majorita (strict majority)]
	Uvažme $C=\{x,y\}$ a tři typy hlasů: $x,y,0$. Pak
	$$
	w(V)=\begin{cases}
	\{x\} & \text{ pokud je počet hlasů $x$ víc než $n/2$} \\
	\{y\} & \text{ pokud je počet hlasů $y$ víc než $n/2$} \\
	\{x,y\} & \text{ jinak}
	\end{cases}
	$$
\end{prikl}


\begin{defn}
	Uvažme $C=\{x,y\}$ a tři typy hlasů: $x,y,0$. Volba $w$ je \emph{anonymní}, pokud permutace hlasů v sekvenci $V$ nezmění výstup $w$
\end{defn}

\begin{defn}
	Uvažme $C=\{x,y\}$ a tři typy hlasů: $x,y,0$. Volba $w$ je \emph{neutrální}, pokud prohodím-li kandidáty $x$ a $y$, pak se výstup $w$ prohodí. Přesněji pokud bylo $w(V)=x$, pak po prohození je $w(V)=y$, naopak $w(V)=y$ před implikuje $w(V)=x$ po.
\end{defn}

\begin{defn}
	Uvažme $C=\{x,y\}$ a tři typy hlasů: $x,y,0$. Volba $w$ je \emph{positive response} pokud platí, že když zmením jeden hlas $y$ na $x$, pak pokud předtím nebylo $w(V)=y$ (tedy bylo $w(V)\in \{\{x\},\{x,y\}\}$), pak po změně hlasu to bude $x$.
\end{defn}


\begin{thm}[May, 1952]
	Pro dvě alternativy a libovolné množiství voličů je majorita unikátní anonymní, neutrální a pozitivně responzivní volba.
\end{thm}
\begin{proof}
	Označme počty hlasů $x$ jako $N_x$, počty hlasů $y$ jako $N_y$. Uvažme, že $N_x<N_y$ a $x$ vyhraje. Prohoďme dost hlasů z $y$ na $x$. Positive response říká, že $x$ by stále mělo vyhrát. Na druhou stranu prohozením kandidátů dostaneme, že má vyhrát $y$ (podle neutrality), spor. Symetricky pro případ $N_y<N_x$. Nyní uvažme, že $N_x=N_y$ ale výsledek není $\{x,y\}$. Nechť je búno $\{x\}$. Pak ale prohození kandidátů buďto udělá jiný výsledek (tj. $y$),což je v rozporu s anonymitou, protože jsme akorát prohodili pořadí hlasů ale výsledek je jiný. A nebo je výsledek stejný (tj. $x$), ale to jsme mohli interpretovat jako prohození kandidátů a výsledek se měl otočit. Tedy nutně v takovém případě je volba $\{x,y\}$
\end{proof}

\subsection{Více kandidátů}

Diskutujeme možná rozšíření jednoduché majority pro $m$ alternativ. Typ hlasu je ostré lineární uspořádání (permutace) kandidátů.

\begin{enumerate}
	\item (\emph{pluralita}) každý volič dá $1$ hlas svému nejlepšímu kandidátovi.
	\item (\emph{borda}) první dostane $m-1$ hlasů, druhý $m-2$ hlasů, ... poslední $0$ hlasů.
	\item (\emph{veto}) prvních $m-1$ kandidátů dostane $1$ hlas, poslední $0$.
	\item (\emph{skórovací pravidla}) daný vektor (nebo spíš rodina vektorů pro každé možné $m$) $(v^m)^{\infty}_{m=1}$ první dostane $v_1^m$, druhý dostane $v_2^m$. Chci aby $v_i^m \geq v_{i+1}^m$ pro každé $i<m$,
	\item (\emph{STV}) více kol, v každém kole volím pluralitou z dostupných kandidátů a do dalšího kola postoupí vítězové.
	\item (\emph{Condorcet}) orientovaný graf s $V(G)=C$. Dám $(x,y)\in E$ pokud na volbách, kde zapmenu na všechno kromě $x,y$ s jednoduchou majoritou vyhrává $y$. Zvolíme stoky (pokud existují). To jsou Condorceho vítězové (CW).
	
	\item (\emph{Young}) Skóre kandidáta je počet voličů, které musím odstranit, abych se stal jediným Condorceho vítězem. Vítěz je ten, kdo má nejnižší skóre.
	
	\item (\emph{Copeland$^\alpha$}) pro $\alpha \in (0,1)$ -- ?.
	
	\item (\emph{Schultze}) - graf kandidátů je vážený, mezi $a,b$ je síla $ab$ cesty $P$ váha nejlehčí hrany na $P$. Support dvou kandidátů je největší z síly libovolné cesty mezi nimi, zn. $S(a,b)$. Vítěz $c\in C$ je takový, že $S(c,d)\geq S(d,c)$.
	
	\item (\emph{Dodgson}) - skóre kandidáta je počet nutných swapů (v rámci každého profilu, jen vedlejší), abych se stal Condorceho vítězem.
	
	\item (\emph{Kemeny}) $\pi$ je permutace na $C$. Pro dvě takové $d(\pi,\hat{\pi})$ je počet nesouhlasných párů. Pár $c\neq d\in C$ je nesouhlasný, pokud $\pi(c)<\pi(d)$ a $\hat{\pi}(c)>\hat{\pi}(d)$. Skóre pro danou volbu $\pi'$, které volí $c\in C$ (tj. $\pi'(c) = 1$) je součet $vzd(c,\pi') = \sum_{v\in V} d(\pi',v)$. Skóre kandidáta je $\min_{\pi'}vzd(c,\pi'))$.
	
\end{enumerate}

s hlasama $x<y<z, z<x<y, y<z<x$ je v grafu s Condorcet cyklus.

\begin{thm}
	Najít Youngova vítěze je $\Sigma_2$-úplný problém.
\end{thm}


\section*{2. přednáška}

\emph{Příklad skórovacího vektoru} Skórovací vektor formule I: $S=(25,18,15,12,10,8,6,4,2,1,0,\dots,0)$


\subsection{Vlastnosti volebních systémů}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item \emph{diktátorství} 
	\item \emph{respektování condorceho vítěze}	
	\item \emph{pareto-konzistence} -- pokud bych vracel celé pořadí, tak pak pokud $c<_vd$ pro každé $v\in V$, tak taky $c<d$ v agregovaném profilu
	\item \emph{Konzistence} Pro každý $U_1,\ldots, U_k$ partition $V$ takový, že $c$ vyhraje ve všech $U_1,\ldots, U_k$, pak $c$ vyhrává ve volbách s celým $V$.
	\item \emph{(Independence on Irrelevant Alternatives (IIA))} příklad: $C=\{a,b,c\}$, pak pokud $a<c$ a doplním $d$ a libovolně přidám do pořadí, pak musí stále platit $a<c$.
	\item \emph{Paradox dvojčat} Máme volby $(C,V)$ a volby $(C,\hat{V})$, kde $\hat{V}$ je $V$ + jeden zduplikovaný hlas $v\in V$. V prvních nechť vyhrál $c$ a v druhém $\hat{c}$. Pokud $\hat{c}$ je dle $v$ horší než $c$, je to divné.
	\item \emph{Podvod} Mám volby $(C,V)$ v nich vyhraje $c$ a vezmu $v\in V$, $\pi$ permutce $C$ (jiná než $v$). Uvažme volby $(C,V-v+\pi)$. V těchto nechť vyhraje $\hat{c}$. Pokud $\hat{c}$ je lepší než $c$ podle $v$.
\end{enumerate}

\begin{thm}[Arrow]
	Pro $|C|>2$ neexistuje volební pravidlo nesplňující i) a splňující iii) a v).
\end{thm}

\end{document}
